\subsection{Algorithme de Needleman-Wunsch}

L'algorithme de Needleman-Wunsch est implémenté en deux fonctions. La première est celle qui calcule la table des scores et la deuxième cherche les alignements optimaux grâce à cette table.

\subsubsection{Table des scores}

Pour la fonction \emph{table\_des\_scores}, nous avons simplement appliqué le procédé expliqué dans la \autoref{section:table_des_scores_etat_de_lart}.

Dans un premier temps, on initialise un tableau avec la première ligne et la première colonne déjà remplies par l'indice de la colonne / ligne multiplié par le malus correspondant à un trou.

Ensuite, on itère sur les lignes en calculant chaques cases les unes après les autres de la gauche vers la droite.


\subsubsection{Alignements optimaux}

La première méthode que nous avons adopté pour implémenter cet algorithme est la méthode "naïve". Nous avons fait cela de manière récursive pour commencer par souci de simplicité.

Le principe de cette fonction est le suivant:

\begin{enumerate}
  \item On passe à la fonction la table des scores ainsi que la ligne et la colonne de la case actuelle (dernière case par défaut, cela poitera vers la dernière case).
  \item Si la case passée à la fonction est la première case, alors on retourne une liste contenant un alignement vide (\emph{ie: ("", "")})
  \item Si on peut aller dans la case au dessus de la case actuelle, on appelle cette même fonction sur cette nouvelle case. On ajoute aux séquences retournées par cet appel les caractères correspondants au déplacement vers la case du haut.
  \item On applique le même principe pour les deux autres déplacements
  \item On retourne tous les alignements trouvés
\end{enumerate}

Nous vous présenterons plusieurs idées que nous avons eu pour optimiser cet algorithme dans la partie consacrée aux performances dont un nouvel algorithme utilisant Needleman-Wunsch que nous n'avons pas pu implémenter.

\subsubsection{Optimisation de la RAM}
\label{section:opti_ram}

Si les séquences traitées sont plutôt longues, cet algorithme peut prendre beaucoup de ram (8Go n'étaient pas suffisant du tout pour des séquences de 30.000 bases). 

Un des problèmes est la manière dont python stocke les objets: il utilise 24 octets pour la gestion de chaques objets. Dans le cas d'un entier qui prendrait 4 octets normalement, il prend en python 28 octets soit 6 fois plus.

Nous avons donc choisi d'utiliser la bibliothèque \emph{Numpy} pour stocker la table des scores en lui précisant de n'utiliser que 4 octets par entier ce qui est suffisant pour des séquences de 30.000 bases (ce que nous traitons avec notre programme).

En revanche, le problème de numpy est le temps d'indexage des élements du tableau: pour accéder à un élement quelconque d'un tableau numpy il faut environ 3 fois plus de temps que pour une liste de python. Nous avons donc finalement utilisé des listes de python pour stocker la ligne en cours de calcul ainsi que la ligne précédante. Lorsqu'une ligne ne sert plus pour calculer les lignes suivantes, elle est ajoutée au tableau numpy. Nous commenterons plus en détail les performances de cet algorithme dans la partie déstinée à cela.

Un autre problème est lié au stockage des alignements optimaux: nous faisions nos tests sur des séquences aléatoires, elles n'étaient donc pas ressemblante et il y avait beaucoup d'alignements optimaux.

Nous avons donc choisi d'utiliser un génerateur: une fonction qui permet d'itérer sur les alignements optimaux en les calculant dynamiquement à chaque itération ce qui permet de n'avoir qu'un alignement en mémoire.

Cela est suffisant car étant donné la taille des alignements, on ne peut pas en afficher plusieurs à l'écran en même temps, on peut donc maintenant appuyer sur un bouton dans l'interface qui permet de passer à l'alignement suivant ou précédant.
